\documentclass[11pt, a4paper, oneside]{book}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{microtype}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{stmaryrd}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{images/}}

\usepackage[margin=1in, headheight=14.68782pt]{geometry}
\linespread{1.1}
\usepackage{indentfirst}

\usepackage{xcolor}
\definecolor{accentcolor}{HTML}{005691}
\definecolor{complementarycolor}{HTML}{560091}
\definecolor{lightgray}{gray}{0.95}

\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}
\usetikzlibrary{babel}
\usetikzlibrary{calc}
\usetikzlibrary{positioning}
\usetikzlibrary{svg.path}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=accentcolor,
    filecolor=magenta,
    urlcolor=accentcolor,
    citecolor=accentcolor,
    hidelinks
}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\color{accentcolor}\scshape \leftmark}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.8pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}

\usepackage{titlesec}
\titleformat{\chapter}[display]
    {\normalfont\bfseries\Huge\color{accentcolor}}
    {\chaptertitlename\ \thechapter}
    {20pt}
    {\Huge}
    [\vspace{10pt}\hrulefill]
\titlespacing*{\chapter}{0pt}{50pt}{40pt}

\titleformat{\section}
    {\normalfont\Large\bfseries\color{accentcolor}\sffamily}
    {\thesection}
    {1em}
    {}
\titlespacing*{\section}{0pt}{3.5ex plus 1ex minus .2ex}{2.3ex plus .2ex}

\titleformat{\subsection}
    {\normalfont\large\bfseries\sffamily}
    {\thesubsection}
    {1em}{}
\titlespacing*{\subsection}{0pt}{3.25ex plus 1ex minus .2ex}{1.5ex plus .2ex}

\usepackage[most]{tcolorbox}
\tcbuselibrary{theorems, skins}

\tcbset{
    mathbookbox/.style={
        breakable,
        colback=lightgray,
        colframe=accentcolor,
        boxrule=0.8pt,
        arc=3mm,
        leftrule=3pt,
        rightrule=0pt,toprule=0pt,bottomrule=0pt,
        boxsep=4pt,
        parbox=false,
    }
}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theorem}{Teorema}[chapter]
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lema}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Corolario}
\newtheorem{proposition}[theorem]{Proposición}
\newtheorem{axiom}{Axioma}[chapter]

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definición}[chapter]
\newtheorem{example}{Ejemplo}[chapter]
\newtheorem{exercise}{Ejercicio}[chapter]

\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{remark}{Observación}

\tcolorboxenvironment{theorem}{mathbookbox, colframe=accentcolor!50!cyan}
\tcolorboxenvironment{axiom}{mathbookbox, colframe=accentcolor!50!cyan}
\tcolorboxenvironment{lemma}{mathbookbox, colframe=accentcolor!50!cyan}
\tcolorboxenvironment{corollary}{mathbookbox, colframe=accentcolor!50!cyan, boxrule=0.4pt, colback=white} \tcolorboxenvironment{proposition}{mathbookbox, colframe=accentcolor!50!cyan}
\tcolorboxenvironment{definition}{mathbookbox}
\tcolorboxenvironment{example}{mathbookbox, boxrule=0.4pt, colback=white}
\tcolorboxenvironment{exercise}{mathbookbox, boxrule=0.4pt, colback=white}

\usepackage{enumitem}
\setlist[enumerate]{itemsep=0.5ex, parsep=0.5ex, topsep=0.5ex}
\setlist[itemize]{itemsep=0.5ex, parsep=0.5ex, topsep=0.5ex}

\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}

\DeclareMathOperator{\sen}{sen}
\DeclareMathOperator{\arctg}{arctg}
\DeclareMathOperator{\sgn}{sgn}
\DeclareMathOperator{\diam}{diam}
\DeclareMathOperator{\ev}{ev}

\newcommand{\diff}[1]{\text{d}#1}
\newcommand{\der}[2]{\frac{\diff{#1}}{\diff{#2}} }
\newcommand{\pder}[2]{\frac{\partial #1}{\partial #2}}

\DeclareEmphSequence{\color{accentcolor}\bfseries\itshape}

\begin{document}

\thispagestyle{empty}
\vspace*{\fill}
\begin{center}
	{\fontsize{50pt}{52pt}\selectfont\color{accentcolor}\bfseries{Notas de Cálculo Avanzado}\MakeUppercase{}\par}
	\vspace{2.5cm}
	{\Huge\sffamily Ramiro Dibur \par}
	\vspace{0.8cm}
	\vspace{1.5cm}
	{\Large 2025 \par}
\end{center}
\vspace*{\fill}

\newpage

\frontmatter

\section*{Prefacio}

Hola, ¿cómo estás? Te voy a contar un poco de qué se tratan estas notas. En primer lugar, el propósito principal de estas notas es ayudarme a aprender a mí. Sin dudas, escribir pensando en cómo explicar una demostración o planificar el orden de los contenidos es una de las maneras más poderosas para aprender. Segundo, si a alguien ---me refiero a vos--- le es de ayuda, entonces ya me conformo. No pretendo que estás notas sean un reemplazo de la cursada; sólo busco compartir mi camino. Tercero y por último, estoy aburrido.

La estructura y contenido de las notas va a ser bastante relajado, pero voy a intentar que sea completo. Seguramente haya errores, así que tené cuidado con lo que leés. La idea es que puedas ir a un capitulo cualquiera y con leerlo ya más o menos tengas una idea de qué se trata. Consideralos como mini notas individuales compiladas.

No sé si en esta versión o en otra de más adelante, pero voy a intentar de agregar los resueltos de las guías. Esto es un trabajo monstruoso, pero si llego a poder lo subo.

Nada más. ¡Éxitos!

\hfill --- Rama :)

\tableofcontents

\mainmatter

\part{Teoría de conjuntos}

\input{chaps/ch01.tex}

\input{chaps/ch02.tex}

\input{chaps/ch03.tex}

\part{Espacios métricos y topología}

\input{chaps/ch04.tex}

\input{chaps/ch05.tex}

\input{chaps/ch06.tex}

\input{chaps/ch07.tex}

\input{chaps/ch08.tex}

\input{chaps/ch09.tex}

\input{chaps/ch10.tex}

\part{Espacios normados}

\input{chaps/ch11.tex}

\input{chaps/ch12.tex}

\part{Ejercicios Surtidos}

\input{chaps/chex.tex}

\end{document}
