\chapter{Nociones básicas}

Va haber casi infinitas definiciones, así que preparate.

\section{Definición y ejemplos}

\begin{definition}
	Un \emph{espacio métrico} es un par $(X, d)$, donde $X$ es un conjunto y $d: X \times X \to \mathbb{R}_{\geq 0}$ una función llamada \emph{distancia} (o \emph{métrica}), que satisface las siguientes propiedades para todo $x, y, z \in X$:
	\begin{enumerate}
		\item $d(x, y) = 0$ si y sólo si $x = y$.
		\item $d(x, y) = d(y, x)$.
		\item $d(x, z) \leq  d(x, y) + d(y, z)$.
	\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{remark}
	Como se cumple la desigualdad triangular, también se cumple
	\begin{itemize}
		\item $d(x_{1}, x_{n}) \leq d(x_{1}, x_{2}) + d(x_{2}, x_{3}) + \dots + d(x_{n-1}, x_{n})$.
		\item $\lvert d(x, z) - d(y, z) \rvert \leq d(x, y)$.
	\end{itemize}
\end{remark}

También tenemos la noción de un subespacio métrico.

\begin{definition}
	Sea $(X, d)$ un espacio métrico y $A \subseteq X$. Se dice que $A$ es un \emph{subespacio métrico} de $X$ si $(A, d_{A \times A})$ es un espacio métrico.
\end{definition}

Veamos algunos ejemplos de espacios métricos.

\begin{example}
	\begin{enumerate}
		\item El espacio $(\mathbb{R}^{n}, \lVert \cdot \rVert_2)$ es un espacio métrico con la norma euclídea, donde la métrica inducida es $d(x, y) = \lVert x - y \rVert_2 = \sqrt{\sum_{i=1}^n (x_i - y_i)^2}$.

		\item Para cualquier conjunto $X$, la métrica discreta está definida por $$d(x, y) = \delta_{xy} = \begin{cases} 0 & \text{si } x = y \\ 1 & \text{si } x \neq y \end{cases}.$$

		\item Si $(X, d)$ es un espacio métrico, entonces
		      \begin{equation*}
			      d'(x, y) = \min(d(x, y), 1)
		      \end{equation*}
		      también es una métrica en $X$, llamada métrica acotada equivalente. Esta métrica garantiza que la distancia entre dos puntos nunca excede $1$.

		\item Si $(V, \langle \cdot, \cdot \rangle)$ es un espacio vectorial con producto interno (sobre $\mathbb{R}$ o $\mathbb{C}$), entonces $\|x\| = \sqrt{\langle x, x \rangle}$ es una norma, y $d(x, y) = \|x - y\|$ es una métrica inducida por la norma. Un ejemplo clásico es el espacio de funciones de cuadrado integrable $L^2([a, b])$ con el producto interno $\langle f, g \rangle = \int_a^b f(x)\overline{g(x)} dx$.

		\item El espacio $C([a, b], \mathbb{R})$ de funciones continuas $f: [a, b] \to \mathbb{R}$. Se pueden definir varias normas en este espacio:
		      \begin{itemize}
			      \item La norma del supremo (o norma $L^\infty$): $\|f\|_\infty = \sup_{x \in [a, b]} |f(x)|$. La métrica inducida es $d(f, g) = \sup_{x \in [a, b]} |f(x) - g(x)|$.
			      \item La norma $L^1$: $\|f\|_1 = \int_a^b |f(x)| dx$. La métrica inducida es $d(f, g) = \int_a^b |f(x) - g(x)| dx$.
			      \item La norma $L^2$: $\|f\|_2 = \left( \int_a^b |f(x)|^2 dx \right)^{1/2}$. La métrica inducida es $d(f, g) = \left( \int_a^b |f(x) - g(x)|^2 dx \right)^{1/2}$.
		      \end{itemize}
		\item El espacio de secuencias $\ell^p$ para $1 \le p < \infty$: $\ell^p = \{ (x_n)_{n=1}^\infty \subset \mathbb{R} : \sum_{n=1}^\infty |x_n|^p < \infty \}$. La norma está definida por $\|x\|_p = \left( \sum_{n=1}^\infty |x_n|^p \right)^{1/p}$. La métrica es $d(x, y) = \|x - y\|_p$.
		\item El espacio de secuencias $\ell^\infty$: $\ell^\infty = \{ (x_n)_{n=1}^\infty \subset \mathbb{R} : \sup_{n \in \mathbb{N}} |x_n| < \infty \}$. La norma es $\|x\|_\infty = \sup_{n \in \mathbb{N}} |x_n|$. La métrica es $d(x, y) = \|x - y\|_\infty$.
	\end{enumerate}
\end{example}

De los ejemplos que di, los más importantes de saber son el espacio de funciones continuas con la norma del supremo y el espacio de secuencias con la norma infinito.


\section{Bolas, abiertos y cerrados}

Vamos a definir los conjuntos básicos que luego vamos a utilizar con mucha frecuencia. Vamos a denotar a un espacio métrico arbitrario con $(X, d)$.

\begin{definition}
	Definimos
	$$
		B(x, r) = \{ y \in X \mid d(x, y) < r\}
	$$
	como la \emph{bola abierta} centrada en $x$ con radio $r$. Análogamente, a
	$$
		\overline{B}(x, r) = \{ y \in X \mid d(x, y) \leq  r\}
	$$
	la \emph{bola cerrada} centrada en $x$ con radio $r$.
\end{definition}

Voy a ir agregando diagramas que ilustren más o menos la idea.

\begin{center}
	\input{tikz/em_bolas.tex}
\end{center}

¡Ojo! Si bien le decimos ``bola'', el conjunto puede tener una forma totalmente distinta. Por ejemplo, en $\mathbb{R}^2$, pensá qué pasa con las métricas $d_1$, $d_2$ y $d^{\infty}$.

\begin{example}
	Consideremos $C([a, b], \mathbb{R})$ con la norma del supremo. ¿Cómo se ve la bola $B(0, 1)$?

	\begin{center}
		\input{tikz/em_ejem_bola.tex}
	\end{center}

	Como podemos ver, la función $f \in B(0, 1)$ ya que siempre $-1 \leq f(x) \leq 1$, para todo $x \in [0, 1]$. En general, la bola $B(0, 1)$ es el conjunto de funciones que están siempre en esa franja.
\end{example}

A continuación definimos lo que es un entorno de un punto.

\begin{definition}
	Un \emph{entorno} de $x \in X$ es un subconjunto $V \subseteq X$ tal que $x \in V$ y existe una bola $B(x, r) \subseteq V$.
\end{definition}

\begin{center}
	\input{tikz/em_entorno.tex}
\end{center}

\begin{remark}
	Notemos que $B(x, r)$ siempre es un entorno de $x$.
\end{remark}

\begin{definition}
	Sea $A \subseteq X$. Definimos
	\begin{itemize}
		\item El \emph{interior} de $A$ como
		      $$
			      A^{\circ} = \{ x \in X \mid \exists r > 0 \text{ tal que } B(x, r) \subseteq A\}.
		      $$
		\item La \emph{clausura} de $A$ como
		      $$
			      \overline{A} = \{ x \in X \mid \forall r > 0, B(x, r) \cap A \neq \emptyset\}.
		      $$
		\item La \emph{frontera} de $A$ como
		      $$
			      \partial A = \overline{A} - A^{\circ}.
		      $$
		\item El \emph{exterior} de $A$ como
		      $$
			      \mathrm{ext} A = (X - A)^{\circ}.
		      $$
	\end{itemize}
\end{definition}

\begin{center}
	\input{tikz/em_intclausura.tex}
\end{center}

Establecidos los conceptos de interior y clausura, podemos definir los conjuntos abiertos y cerrados.

\begin{definition}
	Sea $A \subseteq X$. Decimos que
	\begin{itemize}
		\item $A$ es \emph{abierto} si $A^{\circ} = A$.
		\item $A$ es \emph{cerrado} si $\overline{A} = A$.
	\end{itemize}
\end{definition}

\begin{remark}
	Hay que tener cuidado con $\overline{B}(x, r)$ y $\overline{B(x, r)}$, ya que no necesariamente son iguales. Lo que sí vale es que $\overline{B(x, r)} \subseteq \overline{B}(x, r)$
\end{remark}

\begin{proposition}
	Sea $A \subseteq X$. Entonces,
	\begin{itemize}
		\item $A^\circ \subseteq A \subseteq \overline{A}$.
		\item $(A^\circ)^\circ = A^\circ$, $\overline{\overline{A}} = \overline{A}$.
		\item $\overline{A \cup B} = \overline{A} \cup \overline{B}$, $(A \cap B)^\circ = A^\circ \cap B^\circ$.
	\end{itemize}
\end{proposition}

\begin{proof}
	No voy a demostrarlo, pero pensá por qué tiene sentido esto. (Mira los diagramas de arriba.)
\end{proof}

La siguiente proposición es extremadamente útil.

\begin{proposition}
	Sea $\{ A_i \}_{i \in I}$ una familia de abiertos. Entonces,
	\begin{enumerate}
		\item La unión $\bigcup_{i \in I} A_i$ es abierta.
		\item Si $I$ es finito, entonces la unión $\bigcap_{i \in I} A_i$ es abierta.
	\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
	\framebox{1.} Sea $U = \bigcup_{i \in I} A_i$. Si $x \in U$, entonces existe un $i \in I$ tal que $x \in A_i$. Por lo tanto, existe una bola $B(x, r)$ que cumple que $B(x, r) \subseteq A_i \subseteq U$. Por lo tanto, $U \subseteq U^{\circ}$. Entonces, $U$ es abierto.

	\framebox{2.} Sea $I$ finito y $V = \bigcap_{i \in I} A_i$. Si $x \in V$, entonces $x \in A_i$ para todo $i \in I$. Por lo tanto, existen bolas $B(x, r_i) \subseteq A_i$ para todo $i \in I$. Definimos $r = \min_{i \in I} r_i$, entonces $B(x, r) \subseteq \bigcap_{i \in I} A_i = V$. Por lo tanto, $V \subseteq V^{\circ}$. Entonces, $V$ es abierto.
\end{proof}

La proposición análoga para cerrados vale intercambiando las intersecciones por uniones y \textit{viceversa}.

\begin{proposition}
	Sea $\{ A_i \}_{i \in I}$ una familia de cerrados. Entonces,
	\begin{enumerate}
		\item La intersección $\bigcap_{i \in I} A_i$ es cerrado.
		\item Si $I$ es finito, entonces la intersección $\bigcup_{i \in I} A_i$ es cerrado.
	\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
	\framebox{1.} Sea $C = \bigcap_{i \in I} A_i$. Queremos demostrar que $C$ es cerrado. Equivalentemente, demostraremos que su complemento $C^c$ es abierto. Tenemos que $C^c = (\bigcap_{i \in I} A_i)^c = \bigcup_{i \in I} A_i^c$. Como cada $A_i$ es cerrado, su complemento $A_i^c$ es abierto. Por la Proposición anterior (parte 1), la unión de una familia arbitraria de abiertos es abierta. Por lo tanto, $C^c = \bigcup_{i \in I} A_i^c$ es abierto. En consecuencia, $C = \bigcap_{i \in I} A_i$ es cerrado.

	\framebox{2.} Sea $I$ finito y $D = \bigcup_{i \in I} A_i$. Queremos demostrar que $D$ es cerrado. Equivalentemente, demostraremos que su complemento $D^c$ es abierto. Tenemos que $D^c = (\bigcup_{i \in I} A_i)^c = \bigcap_{i \in I} A_i^c$. Como cada $A_i$ es cerrado, su complemento $A_i^c$ es abierto. Por la Proposición anterior (parte 2), la intersección de una familia finita de abiertos es abierta. Por lo tanto, $D^c = \bigcap_{i \in I} A_i^c$ es abierto. En consecuencia, $D = \bigcup_{i \in I} A_i$ es cerrado.
\end{proof}


\section{Densos}

\begin{definition}
	Sea $A \subseteq X$. Decimos que $A$ es \emph{denso} (en $X$) si $\overline{A} = X$.
\end{definition}

\begin{remark}
	Otra formulación equivalente es que para todo $U \subseteq X$ abierto no vacío se cumple que $A \cap U \neq \varnothing$.
\end{remark}

El ejemplo típico de subconjunto denso es $\mathbb{Q}$ en $\mathbb{R}$. (Agarramos el punto medio entre dos puntos de $\mathbb{R}$ y lo truncamos en algún momento para que esté en $\mathbb{Q}$.)

\begin{definition}
	Sea $A \subseteq X$. Se dice que $x \in X$ es un \emph{punto de acumulación} de $A$ si
	\begin{center}
		para todo $\varepsilon > 0$, $\left| B(x, \varepsilon) \cap A \right| \geq \aleph_0$.
	\end{center}
	El conjunto
	$$
		A' = \{ x \in X \mid x \text{ es un \emph{punto de acumulaci\'on} de } A \}
	$$
	se llama el \emph{conjunto derivado} de $A$.
\end{definition}

\begin{center}
	\input{tikz/em_acumulacion.tex}
\end{center}

\begin{remark}
	Notemos que $\overline{A} = A \cup A'$.
\end{remark}


\section{Distancia a conjuntos}

\begin{definition}
	Sea $x \in X$ y $A \subseteq X$. Definimos la \emph{distancia} entre $x$ y $A$ como
	$$
		d(x, A) = \inf_{a \in A} d(x, a).
	$$
\end{definition}

\begin{remark}
	Se cumple la desigualdad triangular con conjuntos. O sea,
	$$
		d(x, A) \leq d(x, y) + d(y, A).
	$$
\end{remark}

\begin{definition}
	Sean $A, B \subseteq X$ no vacíos. Definimos la \emph{distancia} entre $A$ y $B$ como
	$$
		d(A, B) = \inf_{a \in A, b \in B} d(a, b).
	$$
\end{definition}

Y una última definición.

\begin{definition}
	Sea $A \subseteq X$. Definimos el \emph{diámetro} de $A$ como
	$$
		\diam(A) = \sup_{a, b \in A} d(a, b).
	$$
\end{definition}

A menudo nos va a servir la siguiente proposición.

\begin{proposition}
	Sea $A \subseteq X$ y $x \in X$. Entonces,
	\begin{equation*}
		d(x, A) = 0 \quad \text{ si y sólo si } \quad x \in \overline{A}.
	\end{equation*}
\end{proposition}

\begin{proof}
	($\Rightarrow$) Supongamos que $d(x, A) = 0$. Consideramos una bola $B(x, r)$ con $r > 0$. Como $d(x, A) = 0$, existe un $a \in A$ tal que $d(x, a) < r$. Por lo tanto, $B(x, r) \cap A \neq \varnothing$. Por lo tanto, $x \in \overline{A}$.

	($\Leftarrow$) Supongamos que $x \in \overline{A}$. Entonces, para toda bola $B(x, \frac{1}{n})$ con $n \in \mathbb{N}$, existe $a_n \in A$ tal que $d(x, a_n) < \frac{1}{n}$. Por lo tanto, consideramos a $d(a_n, x) \longrightarrow 0$. Entonces, $d(x, A) = 0$.
\end{proof}


