\chapter{Continuidad}

\section{Funciones Continuas}

\begin{definition}
	Sean $(X, d_X)$ e $(Y, d_Y)$ espacios métricos. Una función $f : X \to Y$ se dice \emph{continua en} $x$ si
	\begin{center}
		\begin{minipage}{0.9\linewidth}
			para todo $\varepsilon > 0$, existe un $\delta > 0$ tal que $d_X (x', x) < \delta$ implica $d_Y (f(x'), f(x)) < \varepsilon$, para todo $x' \in X$.
		\end{minipage}
	\end{center}
	Decimos que $f$ es \emph{continua} si es continua en todo punto de su dominio.
\end{definition}

\begin{remark}
	O más compacto:
	\begin{equation*}
		\forall \varepsilon > 0, \exists \delta > 0 \mid d_X (x', x) < \delta \Rightarrow d_Y (f(x'), f(x)), \forall x' \in X.
	\end{equation*}
\end{remark}

Es muy útil pensar la continuidad de forma intuitiva utilizando la noción de entornos. Si $f$ es continua en $x$, entonces para todo entorno $V$ de $f(x)$, $f^{-1}(V)$ es un entorno de $x$.

\begin{center}
	\input{tikz/em_cont_ent.tex}
\end{center}

Veamos equivalencias de continuidad.

\begin{proposition}
	Sea $f : X \to Y$ y sea $x \in X$. Entonces, son equivalentes:
	\begin{enumerate}
		\item $f$ es continua en $x$.
		\item Si $x_n \longrightarrow x$, entonces $f(x_n) \longrightarrow f(x)$.
		\item Si $V \subseteq Y$ es un entorno de $f(x)$, entonces $f^{-1} (V)$ es un entorno de $x$.
	\end{enumerate}
\end{proposition}

Cuando decimos que una función $f$ es continua, nos referimos a que $f$ es continua en todo punto de su dominio.

\begin{proposition}
	Sea $f : X \to Y$. Entonces, son equivalentes:
	\begin{enumerate}
		\item $f$ es continua.
		\item Si $x_n \longrightarrow x$, entonces $f(x_n) \longrightarrow f(x)$ para todo $x \in X$ y sucesión $(x_n)_{n \in \mathbb{N}}$.
		\item $f^{-1} (A) \subseteq X$ es abierto para todo $A \subseteq Y$ abierto.
		\item $f^{-1} (B) \subseteq X$ es cerrado para todo $B \subseteq Y$ cerrado.
		\item $f( \overline{C} ) \subseteq \overline{f(C)}$ para todo $B \subseteq X$.
	\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
	\color{red} COMPLETAR
\end{proof}

\begin{proposition}
	La composición de funciones continuas es continua.
\end{proposition}

\section{Continuidad Uniforme}

\begin{definition}
	Decimos que $f : X \to Y$ es \emph{uniformemente continua} si
	\begin{equation*}
		\begin{split}
			\forall \varepsilon > 0, \exists \delta > 0 \text{ tal que } & d_X(x,x') < \delta \\ &\Rightarrow d_Y(f(x), f(x')) < \varepsilon, \forall x, x' \in X.
		\end{split}
	\end{equation*}
\end{definition}

\begin{remark}
	Las funciones uniformemente continuas mandan sucesiones de Cauchy a sucesiones de Cauchy.
\end{remark}

\begin{proposition}
	Sean $f, g : X \to Y$ continuas tales que $f |_A = g|_A$ con $A \subseteq X$ denso. Entonces, $f = g$ en $X$.
\end{proposition}

\begin{proof}
	Sea $\Phi(x) = d(f(x), g(x))$. Como $f|_A = g|_A$, se cumple que $\Phi(x) = 0$ para todo $x \in A$. Como $A$ es denso y $\Phi$ es continua, entonces $\Phi(x) = 0$ para todo $x \in \overline{A} = X$. Por lo tanto, $f(x) = g(x)$ para todo $x \in X$.
\end{proof}


\section{Homeomorfismos}

Los homeomorfismos de cierta forma ``preservan'' la topología de un espacio.

\begin{definition}
	Decimos que $f : X \to Y$ es un \emph{homeomorfismo} si
	\begin{itemize}
		\item $f$ es continua.
		\item $f$ es biyectiva.
		\item $f^{-1}$ es continua.
	\end{itemize}
	Si existe un homeomorfismo de $X$ a $Y$, entonces decimos que son espacios \emph{homeomorfos}.
\end{definition}

También, definimos otros términos.

\begin{definition}
	Decimos que $f : X \to Y$ es
	\begin{itemize}
		\item \emph{abierta} si $f(A) \subseteq Y$ es abierto para todo $A \subseteq X$ abierto.
		\item \emph{cerrada} si $f(B) \subseteq Y$ es cerrado para todo $B \subseteq X$ cerrado.
	\end{itemize}
\end{definition}

\begin{remark}
	Son equivalentes
	\begin{itemize}
		\item homeomorfismo.
		\item biyectiva, continua y abierta.
		\item biyectiva, continua y cerrada.
	\end{itemize}
\end{remark}

\begin{example}
	Los espacios $\mathbb{R}$ y $(0, 1)$ son homeomorfos con la métrica usual.
\end{example}

En general, la idea de los homeomorfismos es que, de cierta forma, nos dicen que dos espacios métricos tienen las mismas propiedades. Por lo tanto, las propiedades \textit{topológicas} se mantienen con homeomorfismos. Es decir, los conceptos de abiertos, cerrados, puntos de acumulación, densos, continuidad sólo dependen de los abiertos y no la distancia del espacio métrico. (Esto lo habíamos visto antes y es la topología.)




