\chapter{Ejercicios Surtidos}

Este capítulo es en preparación para el final. Contiene la resolución de distintos ejercicios que me fui encontrando en el camino y que me parecieron interesantes.

\begin{exercise}
    Todas las normas en $\mathbb{R}^n$ son equivalentes.
\end{exercise}

\begin{proof}
    Sean $\| \cdot \|$ y $\| \cdot \|'$ normas arbitrarias de $\mathbb{R}^n$. Recordemos que dos normas son equivalentes si existen constantes $C_1, C_2 > 0$ tales que para todo $x \in \mathbb{R}^n$ se cumple:
    \begin{equation*}
        C_1 \| x \| \leq \| x \|' \leq C_2 \| x \|.
    \end{equation*}
    Un camino más fácil es probar que toda norma es equivalente a $\| \cdot \|_{\infty}$, ya que la equivalencia de normas es transitiva.

    Veamos primero que existe una constante $C_1 > 0$ tal que para todo $x \in \mathbb{R}^n$ se cumple:
    \begin{equation*}
        \| x \| \leq C_1 \| x \|_{\infty}.
    \end{equation*}
    Consideramos
    \begin{align*}
        \| x \| = \| x_1 \cdot e_1 + \dots + x_n \cdot e_n \| &\leq |x_1| \cdot \| e_1 \| + \dots + |x_n| \cdot \| e_n \| \\
        &\leq \| x \|_{\infty} \cdot (\| e_1 \| + \dots + \| e_n \|),
    \end{align*}
    y como $\| e_1 \| + \dots + \| e_n \|$ es constante, entonces podemos tomar $C_1 = \| e_1 \| + \dots + \| e_n \|$, obteniendo así 
    \begin{equation*}
        \| x \| \leq C_1 \| x \|_{\infty}.
    \end{equation*}
    
    Ahora, veamos que existe una constante $C_2 > 0$ tal que para todo $x \in \mathbb{R}^n$ se cumple:
    \begin{equation*}
        \| x \|_{\infty} \leq C_2 \| x \|.
    \end{equation*}
    Definimos al conjunto $S = \{ x \in \mathbb{R}^n : \| x \| = 1 \}$, que es cerrado y acotado, por lo que es compacto. Definimos también la función $\varphi : S \to \mathbb{R}$ dada por $\varphi(x) = \| x \|_{\infty}$. Esta función es continua porque $\| x \|_{\infty}$ es una norma, y por lo tanto es continua en $\mathbb{R}^n$. Como $S$ es compacto, $\varphi$ alcanza su máximo en $S$ en un punto $x_0$.

    Todo $x \in \mathbb{R}^n$ puede escribirse como $x = \| x \| \cdot \frac{x}{\| x \|}$ si $\| x \| \neq 0$, y por lo tanto
    \begin{align*}
        \| x \|_{\infty} &= \left\| \frac{x}{\| x \|} \right\|_{\infty} \cdot \| x \| \\
        &\leq \varphi(x_0) \cdot \| x \|.
    \end{align*}
    Basta con tomar $C_2 = \varphi(x_0)$, y así obtenemos la desigualdad buscada.
\end{proof}

\begin{exercise}
    Hallar el cardinal de $C(\mathbb{R}, \mathbb{R})$, el espacio de funciones continuas de $\mathbb{R}$ a $\mathbb{R}$.
\end{exercise}

\begin{proof}
    Dado que $\mathbb{Q}$ es denso en $\mathbb{R}$, las funciones continuas en $\mathbb{R}$ están completamente determinadas por sus valores en $\mathbb{Q}$. Es decir, si $f, g \in C(\mathbb{R}, \mathbb{R})$ y $f(q) = g(q)$ para todo $q \in \mathbb{Q}$, entonces $f = g$. Por lo tanto, existe un biyección entre $C(\mathbb{R}, \mathbb{R})$ y $C(\mathbb{Q}, \mathbb{R})$. Entonces, basta con calcular el cardinal de $C(\mathbb{Q}, \mathbb{R})$.

    Enumeramos a $\mathbb{Q}$ como $\{ q_1, q_2, \ldots \}$. Para definir una función en $C(\mathbb{Q}, \mathbb{R})$, necesitamos asignar un valor real a cada $q_i$. Como $\mathbb{R}$ tiene cardinalidad $2^{\aleph_0}$, el número de funciones de $\mathbb{Q}$ a $\mathbb{R}$ es $(2^{\aleph_0})^{\aleph_0} = 2^{\aleph_0 \cdot \aleph_0} = 2^{\aleph_0}$. Por lo tanto, el cardinal de $|C(\mathbb{R}, \mathbb{R})| \leq 2^{\aleph_0}$. Y para ver que el cardinal es igual, el conjunto de funciones constantes es un subconjunto de $C(\mathbb{R}, \mathbb{R})$ y tiene cardinalidad $2^{\aleph_0}$, ya que cada función constante puede ser identificada con un número real. Por lo tanto, el cardinal de $C(\mathbb{R}, \mathbb{R})$ es exactamente $2^{\aleph_0}$.
\end{proof}

\begin{exercise}
    Sea $(X, d)$ un espacio métrico completo sin puntos aislados y sea $D \subseteq X$ un subconjunto denso numerable. Probar que $D$ no es un $G_\delta$.
\end{exercise}

\begin{proof}
    Lo probamos por absurdo. Supongamos que $D = \{x_n\}_{n \in \mathbb{N}}$ es un conjunto $G_\delta$, entonces
    \begin{equation*}
        D = \bigcap_{n \in \mathbb{N}} U_n,
    \end{equation*}
    donde cada $U_n$ es un conjunto abierto y como $D \subseteq U_n$, también es denso. Consideramos ahora a la sucesión de abiertos dada por
    \begin{equation*}
        V_n = U_n \setminus \bigcup_{k=1}^{n} x_k.
    \end{equation*}
    Cabe aclarar que $V_n$ es abierto porque es la diferencia de un abierto y un conjunto finito. Además, como no hay puntos aislados en $X$, cada $V_n$ sigue siendo denso. Entonces, consideramos
    \begin{equation*}
        \bigcap_{n \in \mathbb{N}} V_n = \bigcap_{n \in \mathbb{N}} (U_n \setminus \bigcup_{k=1}^{n} x_k) = \varnothing.
    \end{equation*}
    Sin embargo, esto contradice el Teorema de Baire, dado que la intersección numerable de conjuntos abiertos densos es densa; en particular, no puede ser vacía. Por lo tanto, $D$ no puede ser un conjunto $G_\delta$.
\end{proof}

\begin{exercise}
    Probar que:
    \begin{enumerate}
        \item[(a)] Las componentes conexas de un espacio métrico son cerradas.
        \item[(b)] Si el espacio tiene finitas componentes conexas, las componentes son abiertas.
        \item[(c)] Dar un ejemplo de un espacio métrico con una componente conexa no abierta.
        \item[(d)] Si $f : E \to \mathbb{Z}$ es continua, entonces $f$ es constante en cada componente conexa de $E$.
    \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{proof}
    (a) Sea $C$ una componente cerrada de un espacio métrico $X$. Probamos que la clausura de un conjunto conexo es conexo. 

    Sea $A \subseteq X$ un conjunto conexo. Para ver que $\overline{A}$ es conexo, basta con probar que $\overline{A}$ no puede ser escrito como la unión disjunta de dos conjuntos abiertos no vacíos. Supongamos que $\overline{A} = U \cup V$ con $U$ y $V$ abiertos y no vacíos, y $U \cap V = \emptyset$. Entonces, $U \cap A$ y $V \cap A$ son conjuntos abiertos no vacíos en $A$, y por lo tanto, $A$ se puede escribir como la unión disjunta de estos dos conjuntos, lo cual contradice la conexidad de $A$. Por lo tanto, $\overline{A}$ es conexo.

    Usando esto, dado que $C$ es una componente conexa, como $C \cap \overline{C} \neq \emptyset$ y $\overline{C}$ es conexo, entonces $\overline{C} \subseteq C$. Por lo tanto, $C$ es cerrado.

    (b) Sea $X$ un espacio métrico con finitas componentes conexas. Podemos escribir a $X$ como la unión disjunta de sus componentes conexas,
    \begin{equation*}
        X = C_1 \cup C_2 \cup \dots \cup C_n,
    \end{equation*}
    donde cada $C_i$ es una componente conexa. En particular, como cada $C_i$ es cerrado y hay finitas componentes conexas, $\bigcup_{j \neq i} C_j$ es cerrado. Por lo tanto, su complemento 
    \begin{equation*}
        X \setminus \bigcup_{j \neq i} C_j = C_i
    \end{equation*}
    es abierto. Entonces, cada componente conexa es abierta.

    (c) Un ejemplo de un espacio métrico con una componente conexa no abierta es el conjunto $\{ \frac{1}{n} \mid n \in \mathbb{N} \} \cup \{ 0 \}$. Sea $r > 0$. La bola abierta $B(0, r)$ contiene a algún $\frac{1}{N}$ para $N$ suficientemente grande, por lo tanto $\{ \frac{1}{n} \mid n \in \mathbb{N} \} \cup \{ 0 \}$ no es abierto.
    
    (d) Sea $f : E \to \mathbb{Z}$ continua. Sea $C$ una componente conexa de $E$. Como $C$ es conexa, no se puede expresar como unión de abiertos disjuntos no vacíos. Recordemos que todo subconjunto de $\mathbb{Z}$ es abierto, por lo tanto su preimagen es abierta. Supongamos que $f|_C$ no es constante, entonces podemos expresar a $C$ como la unión disjunta de dos conjuntos abiertos no vacíos, $f|_C^{-1}(a)$ y $f|_C^{-1}(b)$, donde $a, b \in \mathbb{Z}$ y $a \neq b$. Esto contradice que $C$ sea conexo. Por lo tanto, $f|_C$ es constante.
\end{proof}

\begin{exercise}
    Sean $E$ y $F$ espacios de Banach y $D \subseteq E$ un subconjunto denso. Sea $(T_n)_{n \in \mathbb{N}} \subseteq \mathcal{L}(E, F)$ una sucesión de operadores tal que $\sup_{n \in \mathbb{N}} \| T_n \| < +\infty$. Supongamos que $(T_n(x))_{n \in \mathbb{N}}$ converge para todo $x \in D$. Probar que $(T_n)_{n \in \mathbb{N}}$ converge puntualmente a un $T \in \mathcal{L}(E, F)$.
\end{exercise}

\begin{proof}
    Consideremos la función $\widetilde{T} : D \to F$ definida por
    \begin{equation*}
        \widetilde{T}(x) = \lim_{n \to \infty} T_n(x).
    \end{equation*}
    Esta función está bien definida porque la sucesión $(T_n(x))_{n \in \mathbb{N}}$ converge para todo $x \in D$. Consideramos ahora la extensión de $\widetilde{T}$ a todo $E$. Definimos $T : E \to F$ como
    \begin{equation*}
        T(x) = \lim_{n \to \infty} \widetilde{T}(x_n),
    \end{equation*}
    donde $(x_n)_{n \in \mathbb{N}}$ es una sucesión tal que $x_n \to x$. 

    Veamos que existe el límite. Sea $(x_n)_{n \in \mathbb{N}}$ una sucesión que converge a $x \in X$. Queremos ver que $(\widetilde{T}(x_n))_{n \in \mathbb{N}}$ es convergente. Como estamos en un completo, basta ver que es de Cauchy. Sean $m, n \in \mathbb{N}$. Entonces,
    \begin{align*}
        \| \widetilde{T}(x_n) - \widetilde{T}(x_m) \|  &= \| \widetilde{T}(x_n - x_m) \| \\
        &= \| \lim_{k \to \infty} T_k (x_n - x_m) \\
        &\leq \sup_{k \in \mathbb{N}} \| T_k \| \cdot \| x_n - x_m \| \longrightarrow 0.
    \end{align*}
    Por lo tanto, es de Cauchy.
    
    Veamos que está bien definida. Sean $x \in E$, y consideremos dos sucesiones convergentes $(x_n)_{n \in \mathbb{N}}$ y $(y_n)_{n \in \mathbb{N}}$ en $D$ que convergen a $x$. Entonces, para todo $n$, tenemos que
    \begin{align*}
        \| \widetilde{T}(x_n) - \widetilde{T}(y_n) \| &= \left\| \lim_{k \to \infty} T_k(x_n) - \lim_{k \to \infty} T_k(y_n) \right\| \\
        &\leq \lim_{k \to \infty} \| T_k(x_n) - T_k(y_n) \| \\
        &\leq \sup_{k \in \mathbb{N}} \| T_k \| \cdot \| x_n - y_n \|.
    \end{align*}
    Por hipótesis, $\sup_{k \in \mathbb{N}} \| T_k \| < +\infty$, y como $x_n \to x$ y $y_n \to x$, entonces $\| x_n - y_n \| \to 0$. Por lo tanto, $T$ está bien definida.

    Ahora, veamos que $T$ es lineal. Sea $x, y \in E$ y $\alpha, \beta \in \mathbb{R}$. Entonces,
    \begin{align*}
        T(\alpha x + \beta y) &= \lim_{n \to \infty} \widetilde{T}(\alpha x_n + \beta y_n) \\
        &= \lim_{n \to \infty} \lim_{k \to \infty} T_k(\alpha x_n + \beta y_n) \\
        &= \lim_{n \to \infty} (\alpha \lim_{k \to \infty} T_k(x_n) + \beta \lim_{k \to \infty} T_k(y_n)) \\
        &= \alpha T(x) + \beta T(y).
    \end{align*}
    Por ende, $T$ es lineal.

    Veamos que $T$ es continua. Basta con probar que es acotada. Consideremos $x \in E$ y una sucesión $(x_n)_{n \in \mathbb{N}}$ en $D$ tal que $x_n \to x$. Entonces,
    \begin{align*}
        \| T(x) \| &= \left\| \lim_{n \to \infty} \widetilde{T}(x_n) \right\| \\
        &\leq \lim_{n \to \infty} \| \widetilde{T}(x_n) \| \\
        &\leq \lim_{n \to \infty} \sup_{k \in \mathbb{N}} \| T_k \| \cdot \| x_n \| \\
        &= \sup_{k \in \mathbb{N}} \| T_k \| \cdot \lim_{n \to \infty} \| x_n \| \\
        &= \sup_{k \in \mathbb{N}} \| T_k \| \cdot \| x \|.
    \end{align*}
    Por lo tanto, $T$ es acotada, y como es lineal y acotada, entonces $T \in \mathcal{L}(E, F)$.
\end{proof}

\begin{exercise}
    Sea $X$ compacto y $f : X \to X$ una isometría. Probar que $f$ es sobreyectiva.
\end{exercise}

\begin{proof}
    Como $f$ es una isometría, preserva las distancias, es decir, para todo $x, y \in X$, se cumple que $d(x, y) = d(f(x), f(y))$.

    Supongamos que $f$ no es sobreyectiva, entonces existe un $x_0 \in X$ tal que no está en la imagen de $f$. Por lo tanto, dado que $X$ es cerrado, su imagen también, y entonces $d(x_0, f(X)) > \varepsilon$, con $\varepsilon > 0$. Pero como $f$ es una isometría,
    \begin{equation*}
        \varepsilon < d(x_0, f(x_0)) = d(f(x_0), f^2(x_0)) = d(f^2(x_0), f^3(x_0)) = \cdots
    \end{equation*}
    También notemos que 
    \begin{equation*}
        \varepsilon < d(x_0, f(X)) < d(x_0, f^k(x_0)) = d(f^n(x_0), f^{n + k}(x_0)).
    \end{equation*}
    Por lo tanto, la sucesión $(f^n(x_0))_{n \in \mathbb{N}}$ no tiene subsucesión convergente, pero como estamos en un espacio compacto, esto es absurdo.
\end{proof}

\begin{exercise}
    Sea $X$ un espacio métrico completo y $\{F_n\}_{n \in \mathbb{N}}$ una familia de cerrados tal que $X = \bigcup_{n \in \mathbb{N}} F_n$. Probar que $\bigcup_{n \in \mathbb{N}} (F_n)^{\circ}$ es denso.
\end{exercise}

\begin{proof}
    Veamos que $\bigcup_{n \in \mathbb{N}} (F_n)^{\circ}$ es denso. 
    
    Sea $x \in X$ y $r > 0$. Necesitamos probar que $B(x, r) \cap \bigcup_{n \in \mathbb{N}} (F_n)^{\circ} \neq \varnothing$. Supongamos que la intersección es vacía. Como $\overline{B}\left(x, \frac{r}{2}\right)$ es un cerrado en un completo, es un subespacio completo. Consideramos ahora la intersección $F_n \cap \overline{B}\left(x, \frac{r}{2}\right)$ que es cerrada. Y también sabemos que $(F_n)^{\circ} \cap \overline{B}\left(x, \frac{r}{2}\right) = \varnothing$. Por lo tanto, $F_n \cap \overline{B}\left(x, \frac{r}{2}\right)$ es cerrado de interior vacío en el subespacio $\overline{B}\left(x, \frac{r}{2}\right)$. Entonces,
    \begin{equation*}
        \bigcup_{n \in \mathbb{N}} \left(F_n \cap \overline{B}\left(x, \frac{r}{2}\right)\right) = \overline{B}\left(x, \frac{r}{2}\right),
    \end{equation*}
    y por el Teorema de Baire, la unión numerable de nunca densos tiene interior vacío, lo cual es absurdo dado que $(\overline{B}\left(x, \frac{r}{2}\right))^{\circ} \neq \varnothing$. Por lo tanto, $\bigcup_{n \in \mathbb{N}} (F_n)^{\circ}$ es denso en $X$.
\end{proof}