\chapter{Números complejos}

Comenzamos con un repaso de la definición de los números complejos, algunas funciones relevantes, propiedades, conceptos topológicos, la esfera de Riemann y homografías.

\section{Definición y propiedades}

Recordemos cómo se definien los números comlejos.

\begin{definition}
    Definimos a los \emph{números complejos} como el conjunto
    \begin{equation*}
        \C = \{ a + bi \mid a, b \in \R \} \quad \text{donde } i^2 = -1 \text{ es la unidad imaginaria},
    \end{equation*}
    provisto de la suma
    \begin{equation*}
        (a + bi) + (c + di) = (a + b) + (c + d)i
    \end{equation*}
    y el producto
    \begin{equation*}
        (a + bi) \cdot (c + di) = (ac - bd) + (ad + bc)i.
    \end{equation*}
\end{definition}

\begin{remark}
    Si tratamos a un número complejo como una expresión algebraica y luego utilizamos que $i^2 = -1$, obtenemos el producto definido.
\end{remark}

Naturalmente, para un número complejo $z = a + bi$, decimos que $\Re(z) = a$ es la \textit{parte real} e $\Im(z) = b$ la \textit{parte imaginaria}. También, definimos el \textit{módulo} (o \textit{valor absoluto}) como $|z| = \sqrt{a^2 + b^2}$. Por último, definimos el conjugado.

\begin{definition}
    El \emph{conjugado} de un número complejo $z = a + bi \in \C$ es
    \begin{equation*}
        \overline{z} = a - bi.
    \end{equation*}
\end{definition}

Nos interesa averiguar cómo es el inverso de un número complejo.

\begin{proposition}
    Sea $z \in \C \setminus \{0\}$. Entonces, el inverso es
    \begin{equation*}
        z^{-1} = \frac{\overline{z}}{|z|^2}.
    \end{equation*}
\end{proposition}

\begin{proof}
    Basta con probar que $z \overline{z} = |z|^2$. Escribimos a $z = a + bi$ y entonces 
    \begin{align*}
        z \overline{z} &= (a + bi) (a - bi) \\
        &= (a)^2 - (bi)^2 \\
        &= a^2 + b^2 \\
        &= |z|^2.
    \end{align*}
    Reordenando la ecaución, obtenemos el resultado.
\end{proof}


\section{Forma polar}

Una de las formas más útiles de expresar a un número complejo es en su forma polar.

\begin{definition}
    Sea $z = a + bi \in \C \setminus \{0\}$. Definimos el \emph{argumento} de un número complejo como todo $\theta \in \R$ que cumple
    \begin{equation*}
        \Re(z) = |z| \cos \theta \quad\text{e}\quad \Im(z) = |z| \sin \theta
    \end{equation*}
    y lo denotamos $\arg(z)$. También, si $\theta \in [0, 2\pi)$, lo llamamos el \emph{argumento principal} y lo denotamos $\Arg(z)$.
\end{definition}

\begin{remark}
    Para el cero las condiciones se cumplen trivialmente.
\end{remark}

El argumento y el módulo se trasladan intuitivamente a una representación gráfica.

\input{figures/complejo.tex}

Por trigonometría, podemos deducir la siguiente expresión:
\begin{equation*}
    z = r (\cos \theta + i \sen \theta),
\end{equation*}
donde $r = |z|$ y $\theta = \Arg(z)$. 

Así también surge la \textit{fórmula de Euler}.

\begin{theorem}[Fórmula de Euler]
    Sea $z \in \C$. Entonces, podemos expresarlo como
    \begin{equation*}
        z = |z| e^{i \Arg(z)} = r e^{i \theta}.
    \end{equation*}
\end{theorem}

La demostración de esto la vemos más adelante.


\section{Raíces}

Para encontrar la raíz $n$-ésima de un número complejo, lo más fácil es escribirlo en forma de Euler y luego elevar a $\frac{1}{n}$. (No voy a ir más en detalle que esto.)

\begin{proposition}
    Sean $z_0, z_1, \dots, z_{n-1} \in \C$ las raíces $n$-ésimas de $w \in \C \setminus \{0\}$, con $m,n \in \mathbb{N}$ y $n \geq 2$. Entonces
    \begin{equation}
        \sum_{i=0}^{n-1} z_i^m \;=\;
        \begin{cases}
            n\,w^k & \text{si } m = k n,\; k \in \mathbb{N},\\
            0 & \text{en caso contrario}.
        \end{cases}
    \end{equation}
\end{proposition}

(No lo demuestro, pero sale expresando las raíces en forma de Euler y utilizando la expresión de la suma de la progresión geométrica.)


\section{Topología y continuidad}

{\color{red} TODO: ESCRIBIR PROPIEDADES}


\section{Esfera de Riemann}

Consideramos antes a $\C$ junto con el infinito.

\begin{definition}
    Definimos el \emph{plano complejo extendido} $\widehat{\C} = \C \cup \{\infty\}$.
\end{definition}

El plano complejo extendido tiene una interpretación intuitiva dada por la \textit{proyección estereográfica}. (En realidad, voy a arrancar con la inversa de la proyección estereográfica porque me resulta más intuitivo.) 

Nos situamos en $\R^3$ y consideramos a la esfera unitaria $\mathbb{S}^2$. Identificamos el plano $xy$ con $\C$ y definimos la biyección $\varphi : \C \to \mathbb{S}^2 \setminus \{N\}$ de la siguiente forma: si $z = x + iy$,
\begin{equation*}
    \varphi(z) = \left(\frac{2x}{|z|^2 + 1}, \frac{2y}{|z|^2 + 1}, \frac{|z|^2 - 1}{|z|^2 + 1}\right).
\end{equation*}

\input{figures/proyeccion.tex}

Observamos que para conseguir $\varphi(z)$, se traza una recta de $z$ a $N$ y $\Phi(z)$ es el punto donde $\mathbb{S}^2$ y la recta se intersecan.  Sin embargo, ningún punto de $\C$ termina en $N$. ¿Podemos extender $\varphi$? La respuesta es sí y se relaciona con el plano complejo extendido.

Si $|z| \to \infty$, entonces $\varphi(z) \to N$. Entonces, en $\widehat{\C}$, definimos $\varphi(\infty) = N$.

\begin{proposition}
    La proyección estereográfica envía circunferencias en $\mathbb{S}^2$ a circunferencias o rectas en $\C$.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Sea $\mathcal C\subset\mathbb S^2$ una circunferencia y sea $\Pi:\; ax+by+cz=d$ el plano que la contiene.
    Escribimos la inversa de la proyección estereográfica:
    \begin{equation*}
    x=\frac{2u}{|w|^2+1},\quad
    y=\frac{2v}{|w|^2+1},\quad
    z=\frac{|w|^2-1}{|w|^2+1},\qquad w=u+iv\in\C.
    \end{equation*}
    Sustituyendo en la ecuación de $\Pi$ y multiplicando por $|w|^2+1$ llegamos a
    \begin{equation*}
    (c-d)|w|^2-2au-2bv-(c+d)=0.
    \end{equation*}
    Si $c\neq d$, esto equivale a $|w|^2+\alpha u+\beta v+\gamma=0$, que describe una circunferencia en $\C$.
    Si $c=d$, obtenemos $2au+2bv+(c+d)=0$, que describe una recta en $\C$.
\end{proof}

\begin{remark}
    Observemos que que $c=d$ equivale a que el polo norte $(0,0,1)$ pertenezca a $\Pi$, \textit{i.e.} a que $\mathcal C$ pase por el polo norte. (El caso tangencial $a=b=0,\ c=d$ no produce circunferencia en la esfera y queda excluido por hipótesis.)
\end{remark}

Si bien la demostración es puramente algebraica, tenemos una interpretación gráfica.

\input{figures/proyeccion2.tex}

Dado que la circunferencia pasa por $N$, la proyección es una recta en vez de una circunferencia.


\section{Homografías}

Definimos las homografías que luego van a ser útiles.

\begin{definition}
    Una \textbf{homografía} es una función $f : \widehat{\C} \to \widehat{\C}$
    \begin{equation*}
        f(z) = \frac{az+b}{cz+d},
    \end{equation*}
    donde $a,b,c,d \in \C$ y $ad - bc \neq 0$.
\end{definition}

Hay dos valores de $f$ que quizás no son inmediatamente obvios: para $c \neq 0$,
\begin{equation*}
    \begin{cases}
        f(-\frac{d}{c}) = \infty, \\
        f(\infty) = \frac{a}{c}.
    \end{cases}
\end{equation*}

Las \textit{homografías básicas} son:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Traslación:} 
    \begin{equation*}
        T_a(z) = z + a, \qquad a \in \C.
    \end{equation*}
    \item \textbf{Homotecia:} 
    \begin{equation*}
        H_r(z) = r z, \qquad r > 0.
    \end{equation*}
    \item \textbf{Rotación:} 
    \begin{equation*}
        R_\alpha(z) = \alpha z, \qquad |\alpha| = 1.
    \end{equation*}
    \item \textbf{Inversión:} 
    \begin{equation*}
        I(z) = \frac{1}{z}.
    \end{equation*}
\end{enumerate}

\begin{proposition}
    Sea $f:\widehat{\C}\to\widehat{\C}$ una homografía con $c\neq 0$. Entonces, existen aplicaciones afines $g,h:\C\to\C$ tales que
    \begin{equation*}
        f = g \circ i \circ h, \qquad \text{donde } i(z)=\frac{1}{z}.
    \end{equation*}
\end{proposition}

\begin{proof}
    Sea $q \in \C$ tal que $ad - qc = 0$, o sea $q = \frac{ad}{c}$. Entonces
    \begin{align*}
        f(z) &= \frac{az+b}{cz+d} 
        = \frac{az+b+q-q}{cz+d} 
        = \frac{az+\tfrac{ad}{c}}{cz+d} + \frac{b-q}{cz+d}.
    \end{align*}
    De este modo,
    \begin{align*}
        f(z) &= \frac{az+\tfrac{d}{c}\,c}{cz+d} + \frac{b-\tfrac{ad}{c}}{cz+d} \\
             &= \frac{a}{c} + \Bigl(b-\frac{ad}{c}\Bigr)(cz+d)^{-1}.
    \end{align*}
    Luego, definiendo
    \[
        h(z) = cz+d, 
        \qquad g(w) = \frac{a}{c} + \Bigl(b-\frac{ad}{c}\Bigr)w,
    \]
    se obtiene que $f = g \circ i \circ h$.
\end{proof}

\begin{proposition}
    La imagen de cualquier circunferencia o recta por una homografía es una circunferencia o una recta.
\end{proposition}

\begin{proof}
    El único caso complicado es el de las inversiones. Consideramos una circunferencia dada por la ecuación
    \begin{equation*}
        |z - z_0| = r, \qquad r \in \R_{\geq 0}.
    \end{equation*}
    Equivalentemente,
    \begin{equation*}
        (z - z_0)(\overline{z} - \overline{z_0}) = r^2.
    \end{equation*}
    Como en la inversión $i(z)=\dfrac{1}{z}$ tenemos $\overline{z}=\dfrac{1}{\overline{i(z)}}=\dfrac{1}{\overline{w}}$ con $w=i(z)$, resulta
    \begin{equation*}
        \Bigl(\frac{1}{w}-z_0\Bigr)\Bigl(\frac{1}{\overline{w}}-\overline{z_0}\Bigr)=r^2.
    \end{equation*}
    Multiplicando ambos lados por $|w|^2$, se obtiene
    \begin{equation*}
        (1-z_0w)(1-\overline{z_0}\,\overline{w})=r^2|w|^2.
    \end{equation*}
    Desarrollando,
    \begin{equation*}
        1 - z_0 w - \overline{z_0}\,\overline{w} + |z_0|^2 |w|^2 = r^2 |w|^2.
    \end{equation*}
    Es decir,
    \begin{equation*}
        (|z_0|^2-r^2)|w|^2 - z_0 w - \overline{z_0}\,\overline{w} + 1 = 0,
    \end{equation*}
    que es la ecuación de una circunferencia o de una recta en el plano complejo, según que $|z_0|^2-r^2\neq 0$ o $|z_0|^2-r^2=0$. 
    Por lo tanto, la inversión envía circunferencias en circunferencias o rectas, y lo mismo vale para toda homografía.
\end{proof}

Veamos que toda homografía está determinada unívocamente por tres puntos.

\begin{proposition}
    Sean $z_1, z_2, z_3 \in \C$. Hay una única homografía que satisface
    \begin{equation*}
        f(z_1) = 0, \quad f(z_2) = 1, \quad f(z_3) = \infty.
    \end{equation*}
\end{proposition}

\begin{proof}
    {\color{red} COMPLETAR}
\end{proof}